# Workshop da LaTeX no SciELO

O LaTeX (/ˈlɑːtɛx/ ou /ˈlɑːtɛk/) é um processador de textos. Diferentemente do
Word ou LibreOffice Write, no entanto, o usuário não edita o texto visualmente,
mas indica por meio de comandos como o texto deve ser formatado. Dessa maneira,
o LaTeX é uma linguagem de marcação de texto, como o HTML ou Markdown. Ele é
usado em muitas áreas acadêmicas, especialmente na publicação de teses e
artigos. Muitas editoras também usam esse programa para formatar seus livros.

O software traz muitas vantagens em relação à editores visuais. Por exemplo, o
escritor pode focar no texto que escreve, ao invés do tamanho das fontes; os
arquivos `.tex` são simplesmente arquivos de texto, que não exigem um editor
específico; por serem arquivos de texto, são extremamente leves e podem ser
colocados num sistema de versões, como o Git; o resultado final é profissional,
além de existirem pacotes que automaticamente formatam o texto de acordo com a
ABNT, por exemplo.

Neste workshop, partiremos do básico do LaTeX, como por exemplo o que são
comandos e como um arquivo é estruturado; passaremos por tópicos como listas,
tipografia, tabelas, entre outros; e finalmente veremos como utilizar pacotes
específicos para escrever artigos científicos, bem como criar classes para
automatizar essas funções.

## Apresentações

Este workshop nasceu como uma evolução e expansão do [Workshop de LaTeX para o
OpenSanca](https://github.com/opensanca/workshop-latex). Abaixo, está o
histórico das apresentações até hoje:

- 13 e 14 de junho de 2017, no SciELO
- [28 de maio de 2016](https://www.meetup.com/pt-BR/opensanca/events/230102377/), no opensanca
- [25 de junho de 2016](https://www.meetup.com/pt-BR/opensanca/events/231664154/), no opensanca

## Como obter o LaTeX

Recomendamos que todos os participantes do workshop possuam uma cópia do LaTeX
instalada e funcionando. Veja o [guia-instalao.md](guia-instalacao.md) para
mais informações.

## Recursos

- [A beginner's guide to
  LaTeX](http://mirrors.ctan.org/info/beginlatex/beginlatex-3.6.pdf)
- [The Not So Short Introduction to
  LaTeX2e](https://tobi.oetiker.ch/lshort/lshort.pdf) — um dos melhores guias
  para iniciantes em LaTeX.
- [Beginning
  LaTeX](https://www.brown.edu/academics/science-center/sites/brown.edu.academics.science-center/files/uploads/beginningLaTeX.pdf)
  — guia para iniciantes em LaTeX da Brown University.
- [Wikibook: LaTeX](https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX) — wikibook bastante
  completo para iniciantes e para consulta.
- [TeX Q&A no StackExchange](https://tex.stackexchange.com/) — uma das melhores
  comunidades para perguntas e respostas.
- [LaTeX Community](http://www.latex-community.org/forum/) — forum para
  usuários de LaTeX.
- [/r/LaTeX](https://www.reddit.com/r/latex) — comunidade no Reddit para
  usuários de LaTeX. Confiram o [post para usuário
  inciantes](https://www.reddit.com/r/LaTeX/comments/j2326/getting_started_with_LaTeX).
- [Detexify](http://detexify.kirelabs.org/classify.html) — guia visual para
  encontrar comandos em LaTeX. Desenhe um símbolo usando o mouse, e o app vai
  buscar símbolos parecidos e seus respectivos commandos.
- [The Beauty of LaTeX](http://nitens.org/taraborelli/latex) — showcase do poder do LaTeX.
- [TeXdoc Online](http://texdoc.net/) — encontre documentação facilmente. O
  site é separado por tópicos.
- [LaTeX 2e Cheat Sheet](https://wch.github.io/latexsheet/latexsheet-a4.pdf)
- [A quick guide to LaTeX](http://users.dickinson.edu/~richesod/latex/latexcheatsheet.pdf)
